<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>名コーチの駄文</title>
  <id>http://yuking11.net/football/</id>
  <link href="http://yuking11.net/football"/>
  <link href="http://yuking11.net/football/feed.xml" rel="self"/>
  <updated>2013-05-12T10:55:00Z</updated>
  <author>
    <name>yuking11</name>
  </author>
  <entry>
    <title>4年生大会を終えて。</title>
    <link rel="alternate" href="/football/2013/05/12/finish-a-fourth-grader-convention.html"/>
    <id>/football/2013/05/12/finish-a-fourth-grader-convention.html</id>
    <published>2013-05-12T10:55:00Z</published>
    <updated>2013-05-12T10:55:00Z</updated>
    <author>
      <name>yuking11</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;すでにご存知だと思われますが、3試合戦ってPK戦が2度、0得点1失点で最終成績はベスト8。&lt;br&gt;
2013年、開二FC4年生ハトマークフェアプレーカップジュニア大会の成績です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この結果について、みなさんはどう思われたでしょうか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毎度ながらボクが勝手に想ったことをつらつらと綴っていこうと思います。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;始まりは守備&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1年前？くらいでしょうか。当時3年生だった選手たちの練習・試合を見て、青鬼ことRさんや山田コーチはこう思ったそうです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「守備がひどすぎる」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;攻撃、パスを繋ぐのは上手だったけど守備、特に1対1の対応がまったくもって出来ていなかったそうです。&lt;br&gt;
ドリブルで仕掛けてこられたら、ただ棒立ちでちょこちょこ足を出してなんとなくついていくような。よくいう『足だけで取りにいく』というやつですね。&lt;br&gt;
以後、3年生は守備を中心にトレーニングをしていくことになったそうです。&lt;br&gt;
特に前述2名のコーチの目は厳しく、守備面でのミスがあろうものなら&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「われぇなにやっとんじゃボケェ！どんなことしてでも取り返さんかいコラァ！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なんてことは決して言っていませんが、それくらいキビシー指導だったという噂があります。あくまで噂ですよ噂。&lt;br&gt;
その甲斐あって、3年生はとグイグイグ〜イと成長していきました。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;そしてジュニア大会初戦、帰ってきたあの男&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;そんなこんなで1年が経ち、4月29日、待ちに待った4年生大会が始まりました。&lt;br&gt;
初戦は2回戦、vs北町です。&lt;br&gt;
&lt;a href="http://www.kai2fc.com/gallery/movie/"&gt;*試合の様子は動画をご覧ください。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;0‐0（PK4‐3）で開二FCが3回戦へと進みます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この試合、ポイントとなったのはやはり‘守備’でした。&lt;br&gt;
北町の子はドリブルが上手で、ボールを持ったらグイグイ仕掛けてくることが多かったのですが、それに対して開二FCの子は焦ることなく対応していたと思います。&lt;br&gt;
序盤、大きなチャンスが3〜4本あり、これを1本でも決めていればもっと楽な展開になったでしょう。&lt;br&gt;
前半はほぼほぼ開二FCのペースで進んでいましたが、チャンスを決めきれなかったことで流れが傾き、後半は一転して北町のペースで試合が進みます。&lt;br&gt;
失点してもおかしくない場面が何度かありましたが、なんとかしのぎきりPKで決着、開二FCが3回戦進出となりました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一見すれば、ずっと課題にしてトレーニングをしてきた‘守備‘の成果、と言えなくもないのですが、正直この試合はそこまで参考にならなかった、というのがボクの感想です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何故か？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その日、北町はすでに1試合こなしていたから。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開二FCにとっての試合のポイントではありましたが、成果というにはちょっと言い過ぎる。&lt;br&gt;
よくやっていたとは思いますが、もしお互いフレッシュな状態で試合をしていたら、おそらくは違う結果になったと思います。&lt;br&gt;
（違う、というのは別に開二FCが負けていたということではなく、単純にスコアが違っていただろうということです）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それよりも、あれだけチャンスがありながら、ノーゴールで終わってしまったこと。&lt;br&gt;
ボクはむしろこちらの方が気がかりであり、不安でもありました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そしてもうひとつ。こちらは安心した、というかプラスだった点。&lt;br&gt;
ものすごい久方ぶりに、勝川コーチがベンチに入りました。（山田、勝川、大地の3名がベンチコーチ）
で、わかる人には分かる、聞こえてくるあの声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「◯◯サンキュ〜！！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;いやぁ、何年ぶりですかねこれ聞いたの。これですよやっぱこれこれ。&lt;br&gt;
数年前、同大会で優勝したときも、やはり勝川コーチのこの声がグラウンドいっぱいに響いていました。&lt;br&gt;
少なくともボクにとっては、この声が聞こえてこそ開二FCのベンチ、って感じなんですよね〜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;掛け声もそうなんですが、年度が変わってから練習で4年生を主に見ているのは勝川コーチなんですね。&lt;br&gt;
土曜日は仕事でなかなか試合にこれないのですが、この日は月曜祝日！ラッキー！そして次戦は日曜日！ラッキー！&lt;br&gt;
この学年の試合をずっと見続けてきた山田コーチ、練習を見ている勝川コーチ、そして海外留学から帰ってきた大地コーチ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;盤石だわー。盤石すぎるわー。と思ってみていました。いやー盤石だわー。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;3回戦、そして準々決勝&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;3回戦の相手はベガ。やばいです。ボクなんかはその名前を聞いただけで「うわ〜まじか〜キッツ〜」と言っちゃいました。&lt;br&gt;
事実、かなり厳しい試合になったと思います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;決定的な場面こそ与えなかったものの、チャンスらしいチャンスも作れず。ペナルティエリア内でのシュートはおそらく2〜3本ほどだったと思います。&lt;br&gt;
まぁ詳しい内容は動画をみていただくとして、何が原因で厳しくなったかというと、結局のところ‘攻撃’なんですよね。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;キープできる所でむやみに蹴ってしまったり、パスを繋げるところで雑なキックになってしまったり。本来できるはずのことがうまく出来ていませんでした。&lt;br&gt;
冒頭でも書いたとおり、そもそもこのチームはそういった‘攻撃’が売りだったはずです。しかし‘守備’に重きをおいてトレーニングをしていたことで、それを忘れてしまった、と。&lt;br&gt;
ときどき『思い出す』ことはあっても継続することが出来ず、必然的に厳しくなっていってしまうわけですね。&lt;br&gt;
そして結果は0-0、2回戦同様PK戦となり、GKの活躍もあって5-4で準々決勝へ進むことになります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;続いて準々決勝、vs不二。結果は0−1。ここで4年生の戦いは幕を閉じることになります。&lt;br&gt;
言葉が悪いかもしれませんが、試合の内容に関しては特筆すべきことはありません。2回戦、3回戦のコピーといってもいいような試合でした。‘守備’はそれなりで‘攻撃’ができない。&lt;br&gt;
疲労もあったと思いますが、3試合の中で一番出来が悪かったかな、と。まぁ『疲労』は言い訳にはなりませんけどね。相手も同じ条件で試合をしているわけですし。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;が、あえてここでは『疲労』をポイントに試合を振り返ってみたいと思います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;実は今大会を通じて、開二FCはあまり選手交代を行なっていません。&lt;br&gt;
‘守備’のリズムが良い、ということもあり、なかなか交代のタイミングが図れなかったのです。&lt;br&gt;
そしてそれゆえに、子どもたちは体力を消耗していきます。&lt;br&gt;
特に準々決勝の後半。明らかな疲弊があったにも関わらず、新しい子を入れず、いままで試合に出ていた子を再び出場させていました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;動画内でボクが何度かそのことについて言及していると思いますが、もしボクがベンチに入っていたら、選手交代の頻度は高かったと思います。&lt;br&gt;
なるべく多くの選手を出したい、ということもありますが、一番の理由は『代えなければ変わらない』がモットーだからです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;流れを変えたい、リズムを変えたいと思っていても、フィールドにいる子どもたちへの指示だけではまったく変わらないんですよね。&lt;br&gt;
一番効果的なのは『人』を代えること。&lt;br&gt;
あるいはベンチに戻ってきた子に対して一言二言アドバイスをし、ある程度休ませてから再びフィールドインさせることもあります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今回のケースでは、いくら‘守備’がよかったところで、点を取らなければ『勝利』はないわけですから、たとえそれで‘守備’のリズムが悪くなろうとも、‘攻撃’のリズムを変えるという選択をボクならしていたよ、ということです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これはあくまで結果論です。&lt;br&gt;
選手交代をしていれば勝てたのかといわれると、それはそれで分からないとしか言えません。勝っていたかもしれませんが、もしかしたらもっと点を取られていたかもしれませんし。&lt;br&gt;
どちらが正しいとか、そういう話ではなく、ひとつの選択肢と可能性の話ですね。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;あの時ベンチの判断は、フレッシュで元気いっぱいな3年生ではなく、4年生に試合を任せるというものでした。&lt;br&gt;
4年生のための大会ですから、当然といえば当然だし、『キミらの力で勝て！』という4年生へのメッセージでもあったわけです。&lt;br&gt;
（※2回戦の動画で「まぁでも4年生を出すよね」とワタクシいっておりますね。つまりそういうことです。）&lt;br&gt;
こう見えて長年やっているボクですから、その意図は聞かずとも十分に感じ取れましたし、試合後に話を伺ったところ、やはりそういう理由だと聞きました。&lt;br&gt;
そして、その判断もまた正解だなと納得したのです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仮にあそこで点が入っていれば、4年生たちはよりいっそうの喜びと自信を得ることになったでしょうし、今回のような結果になり、それが自分たちの力、という自覚を持つことが出来たはずなので、そういった意味で、決して間違った判断ではなかったと思うのです。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;勝利の条件とは&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;今大会を通じて、確かに守備はがんばっていたし、成長していたと思います。&lt;br&gt;
ではなぜ勝てなかったのでしょうか？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;残念なことに、どんなに守備が優れていても、試合には勝てません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;サッカーをする上で、勝利の条件とはなんでしょうか？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それは『相手より多く点をとること』です。&lt;br&gt;
失点を0に抑えたチームが勝つわけではありませんし、PK戦で勝利したチームの勝ちということでもありません。&lt;br&gt;
過去に何度もコラムや雑記で書いていますが、PK戦はあくまでくじ引きの代用であり、勝ち負けを決めるものではありません。&lt;br&gt;
従って公式記録は引き分けとなります。&lt;br&gt;
つまり、今大会の開二FCの成績を正確に表すと、3試合0勝2分1敗、なのです。そう、一度も勝利していないのです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「いやいや、PKでも勝ちは勝ちでしょ」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そう思う方もいらっしゃると思いますし、その考えを否定するつもりもありません。&lt;br&gt;
が、忘れないでいただきたいのですね。『相手より多く点をとる』ことが真の勝利だということを。&lt;br&gt;
そして開二FCは3試合で1点も取れなかったということを。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;たしかに子どもたちはがんばりました。本当に。現状、これ以上ない結果だと思います。&lt;br&gt;
しかし、「まだまだ」なのです。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;これからのこと&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="みんなで挨拶" src="/football/2013/05/12/finish-a-fourth-grader-convention/01.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後の試合が終わった後、勝川コーチもおっしゃっていました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「君たちはまだまだ、まだまだこれからのチームなんだよ」と。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;がんばったとはいえ、子どもたち自身おそらくこの結果に満足していないでしょう。&lt;br&gt;
彼らはきっと『優勝』が目標だったはずですからね。&lt;br&gt;
そういった中でこの1週間、自分たちの現状を知ることが出来た。何が出来て、何が足りないのかを自覚できた大会だったといえると思います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今後はできること（守備）の意識も継続しつつ、これからは足りないこと（攻撃）に重きをおいてトレーニングに励んでいくことになるでしょう。&lt;br&gt;
※実際のところボクが直接指導するわけではないので不明ですが（笑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ベスト4に残ったチームと開二FCとを比べてみると、その差は決して小さくないです。&lt;br&gt;
小さくないですが…同じ4年生、同じ10才です。彼らに追いつくことだってできるし、追い越すことだってできる。&lt;br&gt;
可能性は誰にでもあるんですから。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;追いつき、追い越すために、今よりもっと一生懸命練習してほしい、どんな試合であれ全力で戦ってほしい（じゃないと山田コーチに怒られますよー）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そして願わくば今よりもっともっとサッカーを好きになってほしいと思います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終わり。&lt;br&gt;
全体的にだ〜いぶ上から目線っぽい書き方ですみませんでした。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ヽ(´ー｀)ノ&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>希望杯で希望を見い出してみる。</title>
    <link rel="alternate" href="/football/2013/02/23/hope-is-found-out.html"/>
    <id>/football/2013/02/23/hope-is-found-out.html</id>
    <published>2013-02-23T10:55:00Z</published>
    <updated>2013-02-23T10:55:00Z</updated>
    <author>
      <name>yuking11</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;更新多めとかいっといていつもと変わらないペース。さすがです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちょいと最近身の回りに変化がございまして、おかげさまで通常更新もままならない。特にスケジュール更新はもうほとんどRさんに任せっぱなし。写真とか動画とかも溜まりつつあってちょっとヤバイ感じです。
とりあえず徐々に落ち着きつつあるのでボチボチとUPしていきますよ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そんなわけで希望杯です。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;今と昔の希望杯&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="希望杯トロフィー" src="/football/2013/02/23/hope-is-found-out/01.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class="mt05 mb05"&gt;今年で18回目となる希望杯。そのうち開二FCが優勝したのは4回。4チームによる総当りということを考慮するとまぁまぁの数字です。多からず少なからず。上でも下でもない。平均。平均系男子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="希望杯優勝回数" src="/football/2013/02/23/hope-is-found-out/02.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class="mt05 mb05"&gt;で、ご存知の通り開二FCは1分2敗で最下位。あかん。これが実力だといえばその通りだし、不甲斐ないっちゃあ不甲斐ない。ボクはチームの中心にいるわけではないのであんまり踏み込んだ話は避けておきます。肯定するでもなく批判するでもなく、だんまりを決め込む。寡黙。寡黙系男子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="希望杯試合結果" src="/football/2013/02/23/hope-is-found-out/03.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;希望を探せ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;じゃあタイトルはなんなんだと。一体どこの何に希望を見い出したのかと。&lt;br&gt;
なんて表現したらいいか非常に悩ましいのですが、こう、なんというか思うわけですよ。「あぁ、6年生、上手くなったなぁ」と。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちょっと思い出してみてください。今年度の初め、練馬リーグの試合を。そりゃもう目も当てられないほど散々な試合だったじゃあないですか。得点する気配はまったくなく、逆に失点の匂いは常時プンプン。ぁあほら、そんなこと言ってる間にまた点取られた、みたいな。  &lt;/p&gt;

&lt;p class="mb05"&gt;それが今や。。。なんということでしょう。匠の手により。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="試合を見つめる匠・篠崎草太" src="/football/2013/02/23/hope-is-found-out/04.jpg" /&gt;
&lt;p class="mb05"&gt;【試合を見つめる匠・篠崎草太】&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ってちょっと劇的ビフォーアフターちっくな流れに持って行こうと思ったけどこの先が浮かばず断念。後先考えず突っ走った結果がこれだよ。そういうの多いんですよね。あ、これこの流れでネタに持って行ったらいい具合に行くんじゃない？よしやってみよう。あれ？なんか上手く続かないぞ？だめだこりゃ、みたいな。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;閑話休題&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相変わらず失点の匂いというか実際に失点はしまくってるんですが、目に見えて攻撃の時間が増えた。お？点入るんじゃね？ていうプレーが増えた。チャンスも増えた。年間で1勝すらできないんじゃないかと思われていたチームが、豊東戦以降のリーグ後半〜チャレンジリーグでは&lt;strong&gt;6試合で4勝2敗、総得点21／総失点18&lt;/strong&gt;という結果。ちなみに豊東戦までの結果は&lt;strong&gt;0勝6敗、総得点1／総失点28&lt;/strong&gt;。なんだこれ、まるで別のチームじゃねえか、と。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;分岐点&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;試合＝負けが続いていた日々。草太コーチ＆つっきーは考えました。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;0-5で負けるよりせめて4−5で負けるチームにしよう&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;まぁ負けちゃあ意味ないんですが（笑&lt;br&gt;
失点をどうこうするよりも、とにかく得点すること、ゴールの喜びを得ることを最優先に考えよう、というわけです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ここからガラっとチームは変わります。前線の枚数を増やし、ポジションも変更。&lt;br&gt;
そしてそれがすぐに結果に表れます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直後の練馬リーグvsムサシ戦でなんと9ゴールもとったのです。おったまげーしょん。その後も失点はするものの得点、あるいは得点の機会が激増しました。&lt;/p&gt;

&lt;p class="mb05"&gt;失点を減らすよりも得点を増やそうという彼らの方針転換がこのような形を生み出したのだと思います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="なにやら凛々しい匠・つっきー" src="/football/2013/02/23/hope-is-found-out/05.jpg" /&gt;
【なにやら凛々しい匠・つっきー】&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;6年生になったばかりの頃&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;とはいっても希望杯ではそこまでチャンスもなかったし、3試合で1ゴールしか取れていないのでまったく説得力がないですが、それはあくまで結果であって、ボクが見ていたのはそこではなく、一人ひとりのプレーの質というか、これまた表現が難しいんですが、皆それなりの自信を持ってプレーしてるように見えたんですよね。&lt;/p&gt;

&lt;p class="mb05"&gt;年度前半はもうホント、こっちにボール来るな、ああきちゃったどうしようどうしよう、取られるこわいこわいぎゃ〜〜、みたいな感じで自信のかけらもまったくないようにビクビクしながら試合をしているようでしたからね。&lt;br&gt;
皆が成長している中で、あんまり特定の個人を出したくはないのですが、GKの子なんか特にそうでした。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="大地コーチの指導を受ける6年生GK（右）と5年生GK（左）" src="/football/2013/02/23/hope-is-found-out/06.jpg" /&gt;
&lt;p class="mb05"&gt;【大地コーチの指導を受ける6年生GK（右）と5年生GK（左）】&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GK経験がまったくないところから始めて、年度初めの頃は自身のミスで失点することが多く数えきれないほど悔しい思いをしたはずです。しかもGKを始めてすぐに大地コーチが海外へいってしまったため、つきっきりで指導してくれるコーチがいなくなりとても苦労したでしょう。それでも勝川コーチと本人の努力により、大きく成長してくれました。&lt;br&gt;
希望杯では失点数の多さから優秀選手には選ばれませんでしたが、正直ボクは彼が一番良かったと思っています。わりとガチでまじで。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;彼ら自身が希望なのですね、きっと&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;そんな具合で色々と想いながら「あぁ、6年生、上手くなったなぁ」と思った次第です。&lt;br&gt;
希望は彼ら自身の中にあった。そんな感じです。意味わからん。&lt;/p&gt;

&lt;p class="mb05"&gt;技術面も精神面でも、どうなるんだろうか、大丈夫だろうか、という印象でしかなかった6年生でしたが、この1年間で山あり谷あり、浮き沈みしながら前進し、成長してくれました。他のチームの子と比べるとまだまだ全然「子供っぽい」ですけどねー。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="6年生！（1名欠席）" src="/football/2013/02/23/hope-is-found-out/07.jpg" /&gt;
&lt;p class="mb05"&gt;【6年生！（1名欠席）】&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;でもボクはそんな6年生が大好きです。だってこの子たちだけですよ。たま〜にしか来ないボクに必ず「こんちゃ〜！」って挨拶してくれるのは（笑&lt;br&gt;
いつか彼らが開二FCのコーチとして戻ってきてくれたらいいな、と思いますです。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;最後に&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;途中から若干、いやいやすげーまともなことを書いてしまってすごく申し訳ない気持ちでいっぱいです、ごめんなさいね。&lt;/p&gt;

&lt;p class="mb10"&gt;つ〜わけで雑記でした。やべ、シメがすごい雑だ。&lt;br&gt;しょうがない、とっておきの写真を最後に出しておこう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="やまぐち。" src="/football/2013/02/23/hope-is-found-out/08.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class="mt05 mb05"&gt;すごい、もうすっごいやまぐち。こんなすごいやまぐち初めて。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;でわまた次回&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ヽ(´ー｀)ノ&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>本年も引き続き迷コーチ、いや幽霊コーチで。</title>
    <link rel="alternate" href="/football/2013/01/25/this-year-chost.html"/>
    <id>/football/2013/01/25/this-year-chost.html</id>
    <published>2013-01-25T10:55:00Z</published>
    <updated>2013-01-25T10:55:00Z</updated>
    <author>
      <name>yuking11</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;やりたいことが多すぎて、あれこれ考えてるものの結果なんにもやれてない今日このごろ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;こんにちわ！みんな元気してる！？&lt;br&gt;
ボクは元気だよ！うん、そう、空元気！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;無意味にテンション上げてみました。もう二度とやるもんか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さてさて、年が明けて2013年。20日ほど過ぎましたが、みなさま初&lt;span class="del"&gt;下痢&lt;/span&gt;蹴りはもうお済みでしょうか。&lt;br&gt;
ボクはたしか6日にFC KAISHIN U-10のきさらぎ杯に参加したようなしなかったような、あれ？したよね？ちょっと記憶が曖昧ですけどたしか行ったはず。&lt;br&gt;
なので初蹴りは済ませてますが、っていうかボールは蹴ってなかった気がしますが、開二FCってどうなんでしょう？初蹴りおわってます？雪降る前に一回くらい練習してるかな？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ああ、そう、そうだよ、そうですよ。あの雪ですよ。新年早々活動予定がいっぱいだなぁと昨年暮れに思っておったのですが、あのいまいましい雪のせいで全てがパァ。遠征だってあったのに、6年生のお祭り試合だってあったのに、FC KAISHINだってあったのに。なんていまいましい、いまいましいよあの雪が。あの雪のせいでボクは桜台駅近くで通勤中に滑ってコケてしかもおっさんに目撃されるっていう辱めにあってあ～もういまいましい。
子供の頃はあんなに嬉しかった、楽しかった雪が今ではもう憎しみの対象でしかない。あぁ、オレも大人になったんだなぁ。あの頃はよかった。かまくら作ろうとしたけど途中で崩れ落ちちゃったり、滑り台作ったけど滑りすぎてひっくり返って頭打ったり、雪合戦でおもくそ硬い雪球を無防備な顔に当てられたり。。。あぁ、なんていまいましい。いい思い出なんてひとっつもないじゃないか。なんだよちくしょう。雪のばか！もう知らない！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そんなわけで色々とあじゃぱーな状況だったのですが、あれから数日。いいかげん雪も溶け、日々練習に励んでいるんだろう、さぞかし頑張っているのだろうな。&lt;br&gt;
もうすぐ希望杯もあるし、きさらぎ杯も佳境だし、良い結果（内容）を出せるようにいっぱいサッカーしろよな！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;と思っていたところ、金井氏よりメール受信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「今日も校庭使えないので練習中止でございマース」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雪合戦でもやれよ、なら。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ヽ(´ー｀)ノ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;追記&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年は雑記更新多めにしようと思います。野菜増しまし麺増しまし的なノリで。&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>年内ラスト更新でーす。</title>
    <link rel="alternate" href="/football/2012/12/30/update-last-of-2012.html"/>
    <id>/football/2012/12/30/update-last-of-2012.html</id>
    <published>2012-12-30T10:55:00Z</published>
    <updated>2012-12-30T10:55:00Z</updated>
    <author>
      <name>yuking11</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不向きなことを克服するのに時間と労力を費やすほど、人生は長くない。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;はいどうも。&lt;br&gt;
みなさまご無沙汰しております。お元気してますか？&lt;br&gt;
って開二FC関係者とはちょくちょく会ってるのでご無沙汰でもなんでもないですが。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それにしても・・・いやはや、2012年も残す所あと僅かです。はえー、はえーよ。&lt;br&gt;
なんかやたら寒いし、風も冷たいし、開二の活動に参加してるときのみんなの視線も冷ややかだし。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さて、最近のボクはというと、、、11月末には練馬区少年サッカー連盟のお手伝いで5年生都大会の運営サポートにいったり、チャレンジリーグに顔出したり。&lt;br&gt;
12月もチャレンジリーグに顔出したり、FC KAISHINの試合に行ってみたりと、、、あれ？やだ・・・すごい活発・・・！？&lt;br&gt;
というわけで、なんかしんないけどここんとこ頑張ってます。幽霊コーチの名も返上ですね、しないけど。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;活発といえばやはりFC KAISHINでしょうか。試合もいっぱいやったし、都大会にもいったし、ちゃっかりHPリニューアルしちゃったし、すごくいい感じ。&lt;br&gt;
びっくりしたのは、公式戦の総試合数が開二FCとほぼ同じってこと。FC KAISHINが多いのか開二FCが少ないのかようわかりませんが、なにはともあれたくさん試合できたのは良いことだ。練習試合もいっぱいやりましたしね。
そういった意味では開二もKAISHINも、2012年はとても充実していたと思います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ふと振り返ってみた時、ちょっともう色々ありすぎてよくわからん、って人が多いんじゃないでしょうか。あれもあってこれもあって、あ～それもあったか～、みたいな。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;色々あったということは、それだけ関係者の皆様にお世話になった、お手伝いしていただいた、ということでもあると思います。&lt;br&gt;
この場をお借りして皆様に御礼をば。感謝多謝です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なんか久しぶりすぎて起承転結のないひどくテキトーな文章になってしまって申し訳ないですが、まぁまぁ、それもまた雑記ということで。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本年も開二FC.comをご利用いただきありがとうございました。&lt;br&gt;
来年もよろしく～っす。ち～っす。お年玉まってま～っす。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ではよいお年を。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ヽ(´ー｀)ノ&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>時間経つの、めっちゃはやいですね。</title>
    <link rel="alternate" href="/football/2012/09/06/time-goes-by-so-fast.html"/>
    <id>/football/2012/09/06/time-goes-by-so-fast.html</id>
    <published>2012-09-06T10:55:00Z</published>
    <updated>2012-09-06T10:55:00Z</updated>
    <author>
      <name>yuking11</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;はい、どうも。5ヶ月？6ヶ月ぶり？の雑記です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随分とまた長い間更新を止めてしまいました。&lt;br&gt;
あいも変わらず多忙だったとか、ネタがなかったとかそういった理由で書かなかったわけではなく、ただなんとなくボケーっとしていたらこんなに時間が経っていたわけで、ようするにあれです、時間経つの、めっちゃはやいですね。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;で、いいかげん書こうかなと思い始めたのが先々週の土曜日。さわやか杯がさわやかに終わってしまったあたりですねー。ホントは合宿からさわやか杯までの流れをつらつらと綴ろうかと思ったんですが、合宿のことはRさんがコラムってくれたので生まれながらの面倒くさがり屋であるボクはやったーさわやか杯のことだけでいいやーやったー、と手放しに喜んだそうな。それはもうさわやかに。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;というわけでさわやか杯です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ご存知の通り結果は惨敗。ぐうの音も出ない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『勝てたかもしれない』とか、『スコアほどの差はなかった』とか言ったり思ったりする方々もいるかと思いますが、そういう人達を敵に回すことを承知で言わせていただくと、そんなもんただの戯言で負け犬の遠吠えだと思いますし、何より相手の緑さんに失礼です。今回は結果が全てでしょう。あきらかに差はあった。&lt;br&gt;
例えば最後の2失点。点を取るために前がかりになっていたから仕方ない、といえば聞こえはいいですが、そもそもそういう状況になってしまったのは自分たちのせいであって、それが差としてあらわれてそのスコアになったんでしょう、と。それを仕方のない失点といってしまうのはいかがなものか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;いつもならここで長々と雑感を書いたりするんですけど、生まれながらの（以下略）なのでかなり省いて書きます。&lt;/p&gt;

&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;【悪かったところ】 &lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;◆絶対に与えてはいけない（と自分たちでも認識していたはずの）CK、FKを前半に与えてしまったこと。そしてそれが失点に繋がってしまった。&lt;/dd&gt;
&lt;dd&gt;◆目的のないプレーが多々あった。&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;【良かったところ】&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;◆少ないタッチで3～4本パスが繋がるシーンが結構あった。&lt;/dd&gt;
&lt;dd&gt;◆DFのハイボールの処理が格段に上手くなってた。（といってもそれでやっと普通のレベルになった感じですが）&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;   

&lt;p&gt;こんな感じです、はい。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この中で一番気になっているのは『目的のないプレーが多々あった』こと。&lt;br&gt;
なんのためにパスをするのか、クリアをするのか。なんのためにドリブルをするのか、サポートの動きをするのか。多くのプレーが『ただなんとなく』やっているようにボクの目には見えてしまったんですね。良かったところとして挙げたプレー（パス）でさえ『お～、すごいすごい！上手に繋がったよ！・・・で？』というように。&lt;br&gt;
もう一度よく考えてもらいたい。ひとつひとつのプレーは一体なんのためのものなのか、ということを。&lt;br&gt;
答えは至ってシンプルで、誰にでもわかるものですよ。&lt;br&gt;
全員がその答えを理解しつつ、一体感をもって試合をすれば、かな～り違うはずです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上がさわやか杯の雑感です。&lt;br&gt;
読んで字のごとく雑に感じたことなので、まぁまぁ、軽く読み流していただければ。そもそも雑記ってそういう立ち位置ですしー。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そんなわけで6年生の公式戦も残すところ練馬リーグ数試合になってしまいました。&lt;br&gt;
5年生東京カップも負けてしまいましたし、なんだか今年は残念続きな開二FCの日々ですが、勝ち負けより、記録に残る試合より、記憶に残る試合を1試合でも多くできればよいなぁと思っております。ってボクが思ったところであまり意味が無いのですが。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なんか若干あれですね、雑記のくせにわりと真面目な話になっちゃっているのでがっかりな人もいるかと思いますがそんなの知らんわー。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;でわまた次回&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ヽ(´ー｀)ノ&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>2・3月合併号。</title>
    <link rel="alternate" href="/football/2012/03/25/update-feb-and-mar.html"/>
    <id>/football/2012/03/25/update-feb-and-mar.html</id>
    <published>2012-03-25T10:55:00Z</published>
    <updated>2012-03-25T10:55:00Z</updated>
    <author>
      <name>yuking11</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;はいどうも、お久しぶりの雑記です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近、というかここのところぐんぐんと更新頻度が落ちている雑記（コラムもちょっと落ち気味）ですが、幸いなことにまだ誰からも苦情は来てないのでほっとしております。たとえ来たところで総スルーですが。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;で、今日のテーマは、、、特にありません。&lt;br&gt;
あまりに更新が滞っていたからここらで一発なんかUPしとかないと！ていう焦燥感に駆られて書いてみただけです。&lt;br&gt;
まぁ一応報告的なことがいくつかあるのでそれをちょいと書き綴っていきます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;1. リニューアルもうすぐだよ！&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;はい、もうすぐです。ほぼほぼ出来上がってます。ていうかもう公開しても支障はないレベル。&lt;br&gt;
でもでもー、なんかー、もうちょっとー、手を加えてみたくてーみたいなー。&lt;br&gt;
というわけなのでもう少々お待ち下さい。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;2. 大地コーチがアイルランドいっちゃったよ！&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;いっちゃったよ！＞＜ 
12月頃帰国予定だよ！&lt;br&gt;
Facebookに日記を&lt;span ckass="del"&gt;出来もしない&lt;/span&gt;英語でつけてるみたいだから探してチェックしてみてね！&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;3. 6年生が卒業だよ！&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;コングラチュレーションだよ！&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;4. 練馬リーグが始まるよ！&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;来シーズンから練馬のリーグ方式が変わるよ！&lt;br&gt;
すでにみなさんご存知かと思いますので寵愛するよ！&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;5. 写真提供者募集だよ！&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;これ結構重要だよ！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今シーズン、昨シーズン、昨々シーズンと写真提供してくださった方がいらっしゃってとても助かっていたのですが、どうも来シーズンはぐいっと頻度が減りそうな感じです。&lt;br&gt;
レギュラーメンバーの亮コーチ、山田コーチ、ボク、そして超一流の腕を持つ白土コーチは写真とってる余裕がなかったり、現場にあまり参加できなかったりなので、現状から推測すると、来シーズンは写真・動画の更新がかなり少なくなるのかなと。&lt;br&gt;
そこで是非みなさまのお力で・・・というわけです。動画はかなり難しいと思うので、せめて写真、写真を・・・！&lt;br&gt;
よろしくおねがいします。&lt;/p&gt;

&lt;p class="mt05"&gt;以上です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なんか他に伝えることあったような気がするようなしないような気がするようなしないような（以下略&lt;br&gt;
まぁいいや。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;でわまた次回。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ヽ(´ー｀)ノ&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>2012年 一発目。</title>
    <link rel="alternate" href="/football/2012/01/22/update-first-2012.html"/>
    <id>/football/2012/01/22/update-first-2012.html</id>
    <published>2012-01-22T10:55:00Z</published>
    <updated>2012-01-22T10:55:00Z</updated>
    <author>
      <name>yuking11</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;どうも。&lt;br&gt;
もう2月に入ろうかというこの時期、非常に今更ながら言っておかないわけにはいけないような気がしないかもしれないので言っておきます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;あけましておめでとうございます。本年もよろしくお願いいたします。&lt;br&gt;
ていうかみなさん元気でやってますか？昨年の。。。いつだったか忘れましたが、もう随分長い間ボクは現場に出ていません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『あんたは上へ行け！俺は現場でがんばる！』&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そう言われたあの日から、ボクは上ばかりを見つめています。上へ上へ。上を見つめすぎて目の前の電柱に気づかずあわやぶつかりそうになったりして。&lt;br&gt;
そしてたどり着いた先は10階建てビルの屋上。あれぇ、おかしいなぁ。たしかに6階を押したはずなのに。上に行きすぎちゃったよ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;いつもならここでツッコみやらオチやらがあるところだけど、だがしかし意外にも今回はスルー。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さて2012年です。&lt;br&gt;
開二FCに全然顔出してないのは事実で、年明けてから会ったのは世界の青木と山田コーチとあともう一人だけ。他の人にはまったくもって会ってません。どうなの？みんなちゃんとやってるの？生きてるの？&lt;br&gt;
ホントはもうちょっと参加したいんだけど、なかなか多忙な日々を送っておりましてね。土日は心と体の回復に努めるばかりなんです。まったくもう、疲れは溜まる一方で、お金は出ていく一方で、睡眠は不足する一方で、体重は増える一方で。。。なんだろう、色々とマイナス要素ばかりが目立つ毎日だ。。。&lt;br&gt;
どうしよう、どうすればこの圧倒的な負の連鎖を抜け出すことが出来るんだろう。マッサージでも受けに行くか、あるいはどこか旅行へ行こうか、それとも目いっぱい好きなものを食べまくろうか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;っは、そうだ、こんなときは。。。ホームページをリニューアルしよう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そんなわけでホームページリニューアル作業、絶賛進行中です。&lt;br&gt;
というか実のところ昨年の12月から始めておりましてね。ホントは1月10日リリース予定だったんですが、どこぞのゲーム会社よろしくリリースが延びてしまいました。次の目標は2月1日リリース！と一応設定はしてあるものの、多分これもダメでしょう。あー、いつになることやら。時期が時期ですし、最悪年度変わりの4月リリースでもいいかなぁなんて思ってたり。ま、適当な頃合いにリニューアルしますよ、ええ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;あんまり期待しないで待っててくださいな。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;でわまた次回。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ヽ(´ー｀)ノ&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>2011年最終号。</title>
    <link rel="alternate" href="/football/2011/12/10/update-last-of-2011.html"/>
    <id>/football/2011/12/10/update-last-of-2011.html</id>
    <published>2011-12-10T10:55:00Z</published>
    <updated>2011-12-10T10:55:00Z</updated>
    <author>
      <name>yuking11</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;どうもみなさんお久しぶりです。&lt;br&gt;
すみません。雑記の更新、まったくしてませんでした。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;別に飽きたとか、ネタがないとか、国外逃亡してたとか、そんなことは一切なく、ただただ雑記に割ける（というか割こうとする）時間がなかったのです。&lt;br&gt;
『ゆーきくん、時間は作るものだよ！』と耳にタコが出来てあらまぁおっきくて新鮮でおいしそうね、お刺身にしちゃおうかしら、茹でてもいいわね、ってどこぞの料理研究家に川越スマイルで調理されちゃうくらいうるさく、いやホントうるせーよアシャー、どんなにがんばっても一日は24時間しかないんだよ。時間は作れないんだよ。ただ減っていくのみだ。時間を作れるとしたらそれは神だ。神しかいない。だがしかしニーチェは言った。神は死んだと。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;・・・いやそもそもタコってそのタコじゃねーし。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そんな感じであれです。要するに情熱がなかったんです。パッションが。雑記を書くパッションが。&lt;br&gt;
ふとログを見ると前回更新したのが8月22日。げえぇぇ、4か月近く放置してたのか。これは申し訳ない。ジャンピング土下座でお詫びします。&lt;br&gt;
あ、ちなみにアシャーってのは大地コーチのミドルネームです。&lt;br&gt;
※追記　ミドルじゃないそうです。むしろファーストみたいです。サードでもセカンドでもショートでもなく。ゴメンヨー。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;で、師匠も走る12月ってことで開二FCの12月も各学年毎週のように試合が入っており、ものっそい多忙な日々が続いておりますね。&lt;br&gt;
これだけサッカーにどっぷり浸かれる環境はなかなかないんじゃないかと思います。中には『子供達にもそれを感じてほしい』とおっしゃる方々もいらっしゃると思いますが、それは大人の自己満足です。子供達にとっては『当たり前』の環境と化しているのです。それをどうこう言っても理解できないでしょう、だって当たり前なんだもん。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例えばみなさんは『日本で不自由なく暮らせていること』に日々感謝していますか？&lt;br&gt;
世界には働き口がない、家がない、食料がない、そんな環境で生きている人がいっぱいいます。&lt;br&gt;
それに比べてみなさんが生きている環境は素晴らしいものです。&lt;br&gt;
そんな環境に居れることを幸せだと感じていますか？日々感謝していますか？&lt;br&gt;
してない人がほとんどじゃないでしょうか。&lt;br&gt;
だってそれが当たり前だから。&lt;br&gt;
お金がある、食べるものがある、帰る家がある。&lt;br&gt;
それらは全て在って『当たり前』のこどだから。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;スケールがだいぶ違いますが、事の本質は同じだと思います。&lt;br&gt;
当たり前になっている環境に感謝をするのはちと難しい。まして大人が出来ていないのに子供ならなおさら。&lt;br&gt;
それを子供に押し付けるのは、やはり大人の自己満足じゃないでしょーかね。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だからといって子供達に何も言わない、というのもなんだか良くない気もします。&lt;br&gt;
だからボクがトップチームを指揮していたとき、いつも子供達にはこう言っていました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;みんなが試合を出来るのはお父さん・お母さんのおかげだよ。&lt;br&gt;
会場まで車で連れて行ってくれたり、お弁当を用意してくれたり、etcetc&amp;hellip;&lt;br&gt;
お父さん・お母さんは仕事とかで疲れてても、みんなの事が大好きだから何も言わずにみんなのために動いてくれてる。&lt;br&gt;
『ありがとう』って言わなくてもいい、でもその代わり全ての試合を一生懸命やりなさい。&lt;br&gt;
練習試合だろうが公式戦だろうが、どんな試合でも100％、全力でやりなさい。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当時の子供達が果たしてこの言葉に応えてくれていたかは分かりませんが(；´Д｀)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まぁなんていうかね、大人になってから気づいてくれたらいいんじゃないかと思うですよ。ええ。&lt;br&gt;
今の子供達が20歳くらいになって、『開二FCで毎週試合してたよね、よく考えたらあれすごくね？おれが親だったらあんな動けねぇよ。やべぇ、まじやべぇ。試合しすぎ。どんだけ～。』とか思ってくれたらいいんじゃないかなぁ、と。うん、若干チャラいのはきっと気のせい。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そんなわけでなにやら真面目話になってしまいましたが、、、師匠といえば開二の楽太郎師匠は元気でやってるんでしょうかね？夏に一度、さわやか杯のときだっけ？練馬総合に試合を見に来てくれましたが、ぶっくぶくに太っていたのを覚えております。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まなぶ～、元気してる～？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;でわまた次回&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ヽ(´ー｀)ノ&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>夏と開二と私と蹴球。</title>
    <link rel="alternate" href="/football/2011/08/22/summer-kai2fc-me-and-football.html"/>
    <id>/football/2011/08/22/summer-kai2fc-me-and-football.html</id>
    <published>2011-08-22T10:55:00Z</published>
    <updated>2011-08-22T10:55:00Z</updated>
    <author>
      <name>yuking11</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;“合宿とさわやか杯のコラム書くの？書くんでしょ？早く書いてよ。それしか能がないんだからさぁ。”と某GKコーチに詰め寄られる毎日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;みなさんお元気ですか？ボクは全然元気じゃないです。&lt;br&gt;
だから時間がないと言っておろうが。ていうかそんな期待してくれてるならコメントの一つでも残せやぁ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;合宿の話&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;さて、世界のMr.青木もコラムで触れていましたが、何を隠そう我々開二FC一同は12日～15日の3泊4日、長野県は上田市武石、岳の湯温泉『雲渓荘』で夏季合宿なるものを行ってまいりました。&lt;br&gt;
昨年不参加だったボクは、今年は参加するんだ！という強い意気込みを持って会社に夏季休暇申請。見事に12日（金）と15日（月）の2日間お休みを取ることに成功。ねんがんのカキキュウカをてにいれたぞ！ということで合宿参加してきました。2日間休みを取ったということで当然のように全日程参加するんだろうなぁという周囲の期待を裏切って、14日（日）に勝川・青木両コーチと共に帰宅という圧倒的保身。そんなフル参加で翌日からすぐ仕事とか無理ですもの。体が悲鳴をあげてしまいます。阿鼻叫喚。&lt;br&gt;
そんなわけで2年ぶり13回目の合宿出場を果たしました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;っていうかそうですね、こんなふざけた文章はどっかにすっ飛ばして、ちょい真面目に書いていこうと思います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;合宿の雰囲気というか、そういうものは写真をみて頂ければ分かるわけないと思いますが、とりあえず見て頂ければ。動画に関しては、トレーニング用素材として撮ったものはありますが、HP用として撮ったものはないので動画館にUPする予定はありません。&lt;br&gt;
ただ山口コーチがなにやら色々と作業をしているようで、父母大絶賛のPV的動画がUPされる可能性があります。あくまで山口コーチの気分次第なので、あまり期待せずに待っていてください。――仕事のお昼休憩中も作業しているらしい。なんて良い山口なんだろう。今までの悪い山口はどこへいったのか（←？）――  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各カテゴリーのトレーニングについては、“良い合宿”といえるものだったんじゃないかと思います。今回ボクはほとんど指導はしておらず、適当にグラウンドをぶらついては『お前たちはダメダー！』と内Pのごとく無意味に怒鳴りつけてそのまま放置して去っていくという、ホント何しに来たんですかねあの人、と思われても仕方のないような日々を送っていました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特に印象に残っているのは、朝食時に大人たちにコーヒーが支給されていたのですが、端っこにいたボクには支給されず、「どうして末端にはコーヒーがおりて来ないんすか。おれが開二に尽くした15年は一体なんだったんすか。」とボヤいていた時、月井コーチが『ここ数年の怠慢な態度が原因なのでわ』と思わず「10ポイ～ント！！」をあげたくなっちゃうくらいの的確な指摘をしてくれたことでしょうか。いやぁ、泣ける。&lt;br&gt;
その後、今年度から新加入のきょんコーチ――ゴメンまだスタッフページに追加してないや(；´Д｀)――が『これ、お飲みなさい。』とコーヒーを持ってきてくれたことも印象に残っています。『あ～、あたしって気が利くぅ～』とか小生意気なこと言ってたけどそれは聞かなかったことにしよう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;あとはそうですね、女子が何やらデーモンでも召喚するのかっつうような、よくわからない不気味な舞をみんなで踊っていたのも面白かったですね。幸い何も召喚されなかったので一安心でした。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;こうして振り返ってみると、グラウンドレベルの話が全然出てこねぇことに自分でも驚いていますが、いやいや、ありますよ、書こうと思えばいっぱいありますよ、でもね、そういうのはやっぱり各カテゴリーの担当コーチから聞くべきだと思うんですよ。ですから今度月井・篠崎・涛崎・金井・きょんコーチ達に会ったときは、合宿どうでした？とお聞きしてみてください。そりゃもう笑いあり涙ありの中身の濃い～ぃお話が聞けると思いますよ。ええ。&lt;/p&gt;

&lt;p class="mt05 mb05"&gt;最後にちょろっと写真を載せておきます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雲渓荘外観。&lt;br&gt;
&lt;img alt="雲渓荘外観 その1。" src="/football/2011/08/22/summer-kai2fc-me-and-football/01.jpg" /&gt;
&lt;img alt="雲渓荘外観 その2。" src="/football/2011/08/22/summer-kai2fc-me-and-football/02.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;玄関から撮った風景。&lt;br&gt;
&lt;img alt="玄関から撮った風景。" src="/football/2011/08/22/summer-kai2fc-me-and-football/03.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;かんとりぃろぉ～ど的な。&lt;br&gt;
&lt;img alt="かんとりぃろぉ～ど的な。" src="/football/2011/08/22/summer-kai2fc-me-and-football/04.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;めしだ。&lt;br&gt;
&lt;img alt="めしだ。" src="/football/2011/08/22/summer-kai2fc-me-and-football/05.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なぜか虫の息の草太コーチ&lt;br&gt;
&lt;img alt="なぜか虫の息の草太コーチ" src="/football/2011/08/22/summer-kai2fc-me-and-football/06.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主が写った。&lt;br&gt;
&lt;img alt="主が写った。" src="/football/2011/08/22/summer-kai2fc-me-and-football/07.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虹だ。&lt;br&gt;
&lt;img alt="虹だ。" src="/football/2011/08/22/summer-kai2fc-me-and-football/08.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虹だ。その2。&lt;br&gt;
&lt;img alt="虹だ。その2。" src="/football/2011/08/22/summer-kai2fc-me-and-football/09.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;※ちなみにこのとき、虹の根っこを初めてみました。写真には納められなかったのですが、その辺の民家から虹がブワ～っと出ていました。&lt;br&gt;
虹の根本には何があるんですか？という質問をよく聞きますが、ボクは堂々と“民家があります”と答えることができます。はい。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;爽やかにさわやか杯の話。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;20日（土）、さわやか杯3B予選1回戦vs下石神井が練馬総合Gで行われました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;月曜に合宿から帰ってきて、火・水と休んで木・金で練習、そして本大会へというちょっぴりタイトなスケジュールなうえ、諸々の事情により欠席者多数で4年生を追加招集というなかなかの逆境、逆風。それでも月井コーチに焦りの色は見えませんでした。そんなこともあろうかと！って感じで色々と考えていたようです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;トータルスコアは2-1。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;得点経過は&lt;br&gt;
1点目はカウンター。やや中にポジションを取っていた7番が左足でクリア。相手DFが処理を誤り10番の足元へ。そのままスピードにのってゴール右上にショッツ！&lt;br&gt;
2点目は右斜め45度あたりから、5番がやや迷いのあるプレーでボールを失いかけたところ、再び目の前に戻ってきたボールをミドルシュート。きれいな弧を描いて左上にゲッツ！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;失点は後半、人数はいるけど守れない、ボールを取れない・奪えない・触れないの状態で結局中央をぶちぬかれてゴール。開二のウィークポイントがもろに出た形でした。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全体的に見て、前半の試合運びはなかなか良かった。開始直後から5番・15番を中心に小気味良いパスワークを魅せ、上手く右サイド7番のところから攻める展開を作っていました。特に5番の状況判断が素晴らしかったですね。動画1本目、7分10秒あたりからのプレー、バックステップ・トラップ・パスの流れはパーフェクトでした。他の選手もパスの意識が強く、良く繋いでいたしよく走っていた。&lt;br&gt;
逆に後半は足が止まり、意図のないクリアの連発で相手に拾われまくり、非常に苦しい展開でした。前半と後半でまったく別の試合になっていた、という印象です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前後半の違い、決定的な原因は何かというとおそらくは2つ、中盤の走力とペナルティエリア付近のグラウンドコンディション。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まず後者。&lt;br&gt;
前日の雨の影響で、ぬかるんでいる箇所が多かった練馬総合Gですが、前半の自陣――動画左サイド――は比較的悪くはないコンディションでした。が、相手陣内、特に右サイドはちょっとひどかったと思います。動画を見ればわかると思いますが、結構ボールのバウンドが変わっていますよね。&lt;br&gt;
攻撃側にとってはやりにくいとはいえ、仮にミスをしたとしても即失点に繋がるわけでもないのでまだいいのですが、守備側からすればすぐに失点に繋がる場所でのあのコンディションは非常に厄介。特に今回の開二のDFは“キック”が不安定な面々だったため、クリティカルな問題だったといえます。&lt;br&gt;
で、ハーフタイムにナオヤコーチが『コンディションが悪いからシンプルにいこう』とDF陣に声を掛けていて、まさにその通りDF陣はシンプルなプレイを心がけていたと思うのですが、予想以上にグラウンドに喰われた、とでもいいましょうか、前半ほどキックの飛距離が出ない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そしてそこで問題になったのが前者。&lt;br&gt;
中盤の走力が明らかに下降していたため、DF時にポジションに戻り切れず、DFがクリアしたボールを拾うことができません。飛距離が短い上に中盤のポジションが1メートル高かったらそりゃ拾えませんよね。またDFがパスを出そうとしていても、これまた中盤が戻り切れておらず、ポジションが高いためパスがそこまで届かない。&lt;br&gt;
意図のないクリア、と前に書きましたが、DFにしてみればそうせざるを得ない状況だったといえます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;というような感じで非常に分かりやすい悪循環に陥っていたと思います。&lt;br&gt;
後半の悪い部分がはっきりと見えたのが、5番がゴールキックを蹴ったときでした。彼のキックはとても安定していて、開二のDF、相手の中盤を超えて、開二右サイド7番のところまで飛ばすことができました。そしてそこから一気にチャンス、という展開になったのですね。まさにこれが“なぜ苦しかったか”の答えだったと思います。逆転の発想ですね。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もちろん悪い要素は他にもありましたが、おそらくそれはサッカー経験者、指導者の目線でしかわからない部分だったと思いますので、今回はより分かりやすい部分を解説してみました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後半がよろしくなかったため、試合の印象があまり良くないという方もいらっしゃると思いますが、トータルで考えてみると、そこまで悪くはなかったはずです。&lt;br&gt;
前半20分間は良い形が作れていましたし、DFも粘り強く、1対1で負けることはあまりありませんでした。なにより2得点あげているわけですから、悪いわけがない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;といっても“悪くなかった”だけであって、決して“良かった”といえる試合ではありません。結果を必要としている今のチームにとって、勝ったことは良かったと思います。が、ボクが思うに今のチームは1回戦突破で満足するようなレベルのチームではないと思います。ですから今回の試合で、改めて何が出来て、何が出来なかったかを振り返り、より良いプレー、より良い試合運びが出来るよう励んで頂きたいと思います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;次週、相手は立野さんです。&lt;br&gt;
全日本でベスト8に進んでいるとても強いチームですので、みなさん1回戦以上に熱い応援・サポートをよろしくお願いいたします。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毎年のことながら、さわやか杯が終わるまでがボクにとっての夏でございます。&lt;br&gt;
1分1秒でも多くこのチームと共に“夏”を過ごす時間が増えるよう、一緒にがんばりましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p class="mt05 mb05"&gt;以下、写真をちょろっと。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ハーフタイム中。&lt;br&gt;
&lt;img alt="ハーフタイム中。" src="/football/2011/08/22/summer-kai2fc-me-and-football/10.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;試合後の記念撮影。&lt;br&gt;
&lt;img alt="試合後の記念撮影。" src="/football/2011/08/22/summer-kai2fc-me-and-football/11.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仲睦まじい勝川親子。&lt;br&gt;
なにやら勝君がすっごい笑顔を作ってたんだけど、なんかイヤだったので引きで撮っておいた。&lt;br&gt;
&lt;img alt="仲睦まじい勝川親子。" src="/football/2011/08/22/summer-kai2fc-me-and-football/12.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;練習試合のMTG。&lt;br&gt;
&lt;img alt="練習試合のMTG。" src="/football/2011/08/22/summer-kai2fc-me-and-football/13.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class="mt05"&gt;以上、こんな感じでいいかな？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昼に合宿、夜にさわやか杯のこと書いたから、文体が前編と後編で変わってしまってる気がするけどまぁいいかｗ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;でわまた次回&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ヽ(´ー｀)ノ&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>嬉しいこと、悲しいこと。</title>
    <link rel="alternate" href="/football/2011/08/07/delightful-thing-and-sad-thung.html"/>
    <id>/football/2011/08/07/delightful-thing-and-sad-thung.html</id>
    <published>2011-08-07T10:55:00Z</published>
    <updated>2011-08-07T10:55:00Z</updated>
    <author>
      <name>yuking11</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;なんか雑記を楽しんでくれているコーチがいるらしいよ。&lt;br&gt;
面と向かってそういうこと言われると恥ずかしいからやめてほしいよね。&lt;br&gt;
ていうかプレッシャーだよね。ははっ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;別にプレッシャーなど微塵も感じてませんが。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月分、サボってしまいましたスミマセン。リアルが忙しかったもので。ていうか8月もめっちゃ忙しくて大変な日々です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さてタイトル。  &lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;嬉しいこと。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;今更ですが、なでしこJAPANが2011女子W杯＠ドイツで見事に優勝。&lt;br&gt;
友人とチャットしつつTVで観戦してましたが、点を取られる度に『あ、、、おわった、、、』と終戦ムードになりましたが、追いつく度にテンションMAXになり、非常に浮き沈みの激しい観戦でした。特に澤のゴール時はテンション限界突破してわけのわからない状態になってました。2010W杯、2011アジア杯、そして2011女子W杯と最近の代表は&lt;strong&gt;笑い&lt;/strong&gt;と涙が止まらない試合の連続でたまりませんね。&lt;br&gt;
日本のサッカー普及に関わるものとしては、今回の優勝でサッカーを始める女の子＆男の子が増えてくれたらいいなぁと思っております。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;暇を持て余してる少年少女諸君、一緒にサッカーやろうぜ！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;続いて悲しいこと。こちらが今回の本題。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;みなさんご存知の通り、元日本代表の松田直樹選手が8月4日午後1時6分頃、急性心筋梗塞のため亡くなりました。&lt;br&gt;
当日はボクの誕生日で、元々誕生日は特に嬉しいとかめでたいとかそういう感情はなく、普通の1日と変わりない日だったのですが、今年というか今回に限っては全く別。朝からマツのことがずっと気になっててあまり仕事に集中できませんでした。13時過ぎに訃報を聞いた後、自分が何をしていたかあまり記憶がありません。ちゃんと仕事はしてたと思います。おそらく半泣きで。それくらいショッキングな出来事でした。&lt;br&gt;
公には言ってませんが、マツ好きなんすよ自分。日本のDFで誰が好きですか？と聞かれたら真っ先に挙げるのは加地さん。そして次にマツ。実力もあってネタも提供してくれる。圧倒的じゃないかこの2人は。  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正直今でも信じられない。今日も松本山雅で練習してんじゃねーの？試合してんじゃねーの？とか思ったりしてます。&lt;br&gt;
だから、というわけではないですが、関連記事、TVはあまり見ないようにしてました。&lt;br&gt;
が、雑記を書くにあたってちゃんと読まないとダメだよね、てことでちょこちょこと記事を読みました。んでもって泣きました。そして雑記を書きました。またまた読んで、泣いて、書いて、を繰り返してます。&lt;br&gt;
それでもやっぱり信じられない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;松本山雅を全国区にしたい、というマツの想いが違った形で叶ってしまったのが残念でなりません。マツがいる山雅じゃなきゃダメでしょう。&lt;br&gt;
いや、&lt;strong&gt;マツは今でも山雅にいる&lt;/strong&gt;、か。&lt;/p&gt;

&lt;div class="youtubeWrapper"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="//www.youtube.com/embed/YKD2OQuSDFM?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;まーつだなおーき～、松本の松田直樹～、おれたちと～、この街と～、どこまでも～&lt;/p&gt;

&lt;div class="youtubeWrapper"&gt;&lt;iframe width="420" height="315" src="//www.youtube.com/embed/P2OM8TRthhk?start=220" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;ミョウちゃん、行こか&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ヒデ、お前が行くのがベストやで&lt;/p&gt;

&lt;p class="mb05"&gt;中田が飛ぶ～ぞ中田が飛ぶ～ぞ中田が飛ぶ～ぞ～～&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;偉大なる、愛すべきサッカー馬鹿、松田直樹に心からの感謝とご冥福をお祈りいたします。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>レフェリーとルールと芸術と。</title>
    <link rel="alternate" href="/football/2011/06/26/referee-rule-art.html"/>
    <id>/football/2011/06/26/referee-rule-art.html</id>
    <published>2011-06-26T10:55:00Z</published>
    <updated>2011-06-26T10:55:00Z</updated>
    <author>
      <name>yuking11</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;はいどうも。&lt;br&gt;
今回はサザエさんよろしく三本仕立ての雑記です。久しぶりに長い、長いぜぇ。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;その1：レフェリー&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;先日&amp;lt;&lt;a href="http://www.kai2fc.com/supporter/blog/136/"&gt;コラムにあった通り&lt;/a&gt;世界のMr.青木に誘われ、『レフェリーワークショップ2011』に行ってまいりました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="レフェリーワークショップ2011" src="/football/2011/06/26/referee-rule-art/01.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「レフェリー資格持ってない＆レフェリーやらないアンタがそんなの行ってどうすんの？」と思ったそこのあなた。ウルサイダマレ。あ、いや失敬。&lt;br&gt;
たとえ資格を持っていなくとも、レフェリーをやることがなくとも、レフェリーの目線・考え方を知っておくだけで、サッカーに対する目線・考え方の幅が広がって、それはそれは自分の為になるんですよ。何よりもっとサッカーが面白くなる。これだね、うん、これに尽きる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;で、ゲストコメンテーターはキリンカップに招かれたイングランドのレフェリー団。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ハワード・ウェブ氏（2010W杯決勝＆2010CL決勝 主審）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="ハワード・ウェブ氏" src="/football/2011/06/26/referee-rule-art/02.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;マーティン・アトキンソン氏（2011 FA杯決勝 主審）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="マーティン・アトキンソン氏" src="/football/2011/06/26/referee-rule-art/03.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ダレン・カン氏（2010W杯決勝 副審）&lt;br&gt;
※すんません写真ありません＞＜&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;マイケル・ムラーキー氏（2010W杯決勝 副審）&lt;br&gt;
※すんません写真ありません＞＜&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加えて日本から&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西村雄一氏（2010W杯決勝 第4審）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="西村雄一氏" src="/football/2011/06/26/referee-rule-art/04.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相楽亨氏（2010W杯決勝 第5審）&lt;br&gt;
※すんません写真ありません＞＜&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ウェブ＆カン＆ムラーキーの3人は映画『レフェリー』に出てきた方々なので、なんとなく親しみが。ていうかウェブなんてもうプレミアでしょっちゅう見てますからね。親しみどころじゃない。やっべｗｗ生ウェブだｗｗでけぇｗｗｗという感じで大興奮でした。&lt;br&gt;
で、色々と為になる話を聞けて大満足。どんな話が聞けたか教えてほしくば直接オレんとこに来い！て感じでよろしく。&lt;br&gt;
こんなおもろいイベントに誘ってくれた世界のMr.青木に感謝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちなみに。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当日MCをしていた中村義昭氏（スカパーで実況とかしてます）のブログになんと世界のMr.青木が堂々と載っちゃってました。  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://blog.jplayers.jp/jumbo/archive/20110604164100_8898/"&gt;中村義昭オフィシャルブログ　レフェリー・ワークショップ2011&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
（写真二枚目中央）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さすが、さすがですMr.青木。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;その2：ルール&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;打って変わって真面目な話。&lt;br&gt;
先日のリーグ戦、とあるプレーにレッドカードが提示されました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;オフサイドラインを抜け出し、FWの選手がGKの頭上を越すループシュートを放ったのですが、それをGKが手を使ってブロックし、CKに逃れたのです。&lt;br&gt;
と、これだけだと何の問題もありません。問題はGKが手を使った位置。そう、ペナルティエリア外で手を“使った”のです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;決定的チャンスの阻止、ということでルール的にはレッドカード。数年前のチャンピオンズリーグ決勝、バルセロナvsアーセナルでアーセナルのGKレーマンが同じようにペナルティエリア外で手を使い、退場になったシーンがあると思いますが、あのような感じですね。ただ今回のシーンはあれ以上に決定的でした。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ここでボクが言いたいのは、判定の是非ではありません。あの判定に是非はないのです。ルールですから。&lt;br&gt;
では何か、、、というと、おそらくは少年サッカーに関わる多くの方々――親であり指導者――が持っているであろう『少年サッカー（子供のサッカー）なんだから』という思い。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年サッカーなんだからそんなに厳しくしなくてもいいだろう、少年サッカーなんだからレッドカードなんてかわいそうだ、etcetc&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果たしてそうでしょうか？“少年”という理由でサッカーのルールを変えてしまっていいのでしょうか？&lt;br&gt;
サッカーに“少年”も“大人”も関係ありません。“男”も“女”も。“年齢”も“経験”も。フィールドに立った時点――正しくはフィールドに立つ前からですが――で、誰もが同じルールの下でサッカーをしています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ウェブ氏は言いました。  &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;レフェリーという存在は、少年サッカーでは“レフェリー”であると共に“ティーチャー”であり“モチベーター”でなければならない。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;少年サッカーだからカードは出さないという行為。一見優しそうな行為に見えますが、実のところ『今のプレーはカードの対象になるんだよ。今後気を付けてね。』という“教えること”を放棄する行為であると思います。&lt;br&gt;
ですから明かな判定ミスであるならばともかく、ルール通りレッド（イエロー）カードが出された場合、その判定に文句を言うことは間違っている。。。とボクは思うのです。&lt;br&gt;
（まぁ判定ミスでも文句は言っちゃいけませんけどね。リスペクトしなきゃいかんです。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;百歩譲ってギャラリー、親あるいは家族がレフェリーに文句をいうのならまだ理解できます、が、ベンチに座っている指導者がそうするのはどうもおかしい。レフェリーに文句を言う前にやるべきことがあるだろう、と。&lt;br&gt;
どういうプレーがカードの対象になるのか、ということを教えるのは指導者の役目ですから、それを怠っていなければ子供達はそういうプレーはしないはずです。あるいはしたとしてもそれはカードを覚悟の上でのプレーなはずです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もしもボクがチームを率いていて、ルールに関する指導を怠っていたら、おそらく子供には『ああいうプレーがカードの対象になるってことを教えてなかったオレが悪い。全部オレのミスだからキミはまったく気にしなくていい。申し訳ない。』と言うでしょうし、ちゃんと教えていたとしたら『自分で選んだプレーなんだから仕方ない。キミがそのプレーをしなきゃいけなくなった理由を考えて、次に同じプレーをしないでいいように良いアイデアを考えなさい。』なんてことを言うと思います。ちょいと分かりづらいかな。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もちろんどんな理由であれ、子供の心には『カードをもらってしまった』という事実が強く残ってしまうでしょう。&lt;br&gt;
とはいえ、『カードを出したせいで子供の心が傷ついた、どうしてくれるんだ！』なんていう人はキッパリいいますが、少年サッカーの指導者には向いていません。&lt;br&gt;
トラップ、ドリブル、シュートを教えることだけが指導者の役目ではありませんから。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今回はカードに関わる話でしたが、他にも細かく言えば多々あります。&lt;br&gt;
ボール保持している選手が相手との接触で倒れた時、『ファールだろ！』なんてことをいう前に、多少の接触で倒れないよう子供に指導するべきだし、逆に明らかなファールを受けたときも審判に何かを言う前に『ナイスキープ！』『ナイスドリブル！』と選手のプレーをたたえるべき、だと思うのです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『少年サッカーだから』という話から『審判への文句』『指導者の在り方』に話がズレちゃいましたね、スミマセン。&lt;br&gt;
でもこれらの関係性はなかなか高いと思いますがどうでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他のチームはともかく、少なくとも開二FCに関わる人たちにはぜひともご理解頂きたいと思っております。はい。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;あ、ちなみに当日カードが出されたとき、審判への文句・侮辱は一切なかったと記憶しております。&lt;br&gt;
ざわざわ・・・っとしたのは確かですがｗ&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;その3：芸術&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;サッカーの世界ではしばしば『芸術的な～』という言葉が使われています。&lt;br&gt;
中にはとある芸術家の名前が選手のニックネームになっていたりもします。（デルピエロ＝ピントゥリッキオとか）&lt;br&gt;
つまりサッカーと芸術は切っても切れない関係であり、サッカー選手であるならば誰しもが何かしらの芸術的センスをもっているであろうと思うのです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先週、ちょうど1週間前、前期リーグ第2節終了後にその日の収穫と今度の課題を皆で挙げていこうと反省会のようなものが桜台某所で行われました。&lt;br&gt;
個々のスキルを上げるべきだとか、大事なところで大きな声が出ていたとか、皆思い思い語っている最中、ひとりの芸術家がおもむろアップルパイの箱を手にし何かを作り始めた。&lt;/p&gt;

&lt;p class="mb05"&gt;彼の名は&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="草太コーチ" src="/football/2011/06/26/referee-rule-art/05.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;偉大なる芸術家、篠崎草太&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彼のドリブルはまさに芸術的。&lt;br&gt;
ボクが今まで見てきた開二FCの選手の中で、間違いなく歴代No.1ドリブラーだ。&lt;br&gt;
彼が小学6年生のとき、ボクは『練馬区で彼が1対1で抜けない選手などいない』と公言した。今でもあの発言は間違いではなかったと思っている。&lt;br&gt;
未だ彼を超えるドリブラーは開二FCに現れていない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そんな“芸術的ドリブル”を魅せてくれた彼が動き出した。&lt;br&gt;
しかし今回は足ではない、手だ。手を使っているのだ。&lt;/p&gt;

&lt;p class="mb10"&gt;一体何を、何を作り上げてくれるのだろうか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="そーちゃんが何かを製作中・・・その1" src="/football/2011/06/26/referee-rule-art/06.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class="mt10 mb10"&gt;いったい・・・&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="そーちゃんが何かを製作中・・・その2" src="/football/2011/06/26/referee-rule-art/07.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class="mt10 mb10"&gt;なにを・・・&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="そーちゃんが何かを製作中・・・その3" src="/football/2011/06/26/referee-rule-art/08.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class="mt10 mb10"&gt;つくって・・・&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="そーちゃんが何かを製作中・・・その4" src="/football/2011/06/26/referee-rule-art/09.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class="mt10 mb10"&gt;なにこれ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出来上がったのは謎のアップルマン。&lt;br&gt;
小学1年生が作ったような出来栄えのアップルマン。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;いやもしかしたら&lt;strong&gt;小学1年生の方がもっと良いものを作るんじゃないか&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p class="mb05"&gt;そんなアップルマンを彼は捨てずに大事に持ち帰った。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="なにこれ。" src="/football/2011/06/26/referee-rule-art/09.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class="mt05 mb05"&gt;ていうかまじなんだこれ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;どうやら芸術とサッカーって&lt;strong&gt;あんまり関係なかった&lt;/strong&gt;みたいです。&lt;/p&gt;

&lt;p class="mt10"&gt;今回の雑記はここまで。&lt;br&gt;アップルマンが欲しい人は草太コーチにねだればもらえるかもしれません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;でわまた次回&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ヽ(´ー｀)ノ&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
</feed>
